[Napoleons_retreat_from_moscow.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Napoleons_retreat_from_moscow.jpg "fig:Napoleons_retreat_from_moscow.jpg")
 **焦土政策**（**Scorched
earth**，又稱**焦土作戰**）译自英语，是一種[軍事戰略](../Page/軍事戰略.md "wikilink")。英语直接表达的意思是毁坏地面上所有的一切，包含农作物、工厂和城市，破壞任何可能對敵人有用的東西。漢字中「焦土」的原意燒壞[農作物來摧毀敵人的食物來源](../Page/農作物.md "wikilink")，這個戰術辭彙在現代使用上並不限於使敵人食物缺乏，還可以包括破壞遮蔽所、交通運輸、通訊與工業資源。与古稱**堅壁清野**有所不同，堅壁清野指先将可为己所用的资源收集储存于“坚壁”，而后毁坏难以控制地区的资源“清野”。

這樣的行動有可能會被位於敵軍佔領區的軍隊繼續貫徹執行，甚至是位在自軍佔領區的軍隊。

焦土政策的重点在于毁坏的民间资源是否真的会为敌方利用，多大程度上可以资敌。而实际中常有滥用焦土政策，对敌方民众施以屠戮；尤其是溃败时混乱的过度毁坏，常给本国民众带来巨大损失。

## 古代

中國古代戰爭中經常使用的策略，在糧食成熟之前強行收割造成敵方軍糧短缺，迫使敵方屈服的戰略，古稱堅壁清野。例如[長平之戰中](../Page/長平之戰.md "wikilink")，在[廉頗以焦土政策成功的遏制了秦軍的攻勢](../Page/廉頗.md "wikilink")。

## 羅馬時代

[高盧戰爭中](../Page/高盧戰爭.md "wikilink")，羅馬曾被高盧軍的焦土戰術，陷入绝境。

## 十字軍戰爭

## 拿破崙戰爭

1812年，[拿破崙入侵俄國](../Page/拿破崙.md "wikilink")，俄軍統帥庫圖佐夫在撤退的時候沿途放火，把法軍途經之處燒得一乾二淨，這一步打亂了拿破崙速戰速決的原計劃，也令拿破崙原本想邊作戰邊搶奪補給的計劃泡湯。法軍進入俄國腹地後，遇到俄國軍民的有效抵抗，到了冬天，寒冷的俄國曠野讓遠道而來的法國士兵水土不服。拿破崙佔領莫斯科後，俄軍反攻打敗法軍。

## 清代教亂

嘉慶元年（1796年）白蓮教徒在四川（川）、湖廣（楚）一帶起事，是為[川楚教亂](../Page/川楚教亂.md "wikilink")。清廷採堅壁清野戰略，至嘉慶9年（1804年）平定。

## 19世紀

### 美國南北戰爭

[聯邦军将领的](../Page/聯邦军.md "wikilink")[威廉·特库姆塞·舍曼](../Page/威廉·特库姆塞·舍曼.md "wikilink")，曾以焚城，毀田炸礦山，破壞鐵軌等方式，令敵軍不能獲得任何資源。

### 布爾戰爭

## 20世紀

### 第二次中日战争

日军在中国华北地区设置“[无人区](../Page/无人区.md "wikilink")”應付游击战，源自冈村宁次提出的“烬灭作战”，后日本軍事機關命令其部隊，對日占区内的[抗日根據地進行](../Page/抗日根據地.md "wikilink")「掃蕩」時，「不問男女老幼，應全部殺死；所有房屋，應一律燒毁；所有糧秣，其不能運輸的，亦一律燒毀」。因烬灭对象不限于粮秣房屋，亦包括平民。中国方面将此舉称为“三光”或“[三光政策](../Page/三光政策.md "wikilink")”。

[中國共產黨在日占区内建立的](../Page/中國共產黨.md "wikilink")[抗日根據地內實施](../Page/抗日根據地.md "wikilink")“堅壁清野”，于根據地内抢收与埋藏粮秣，在日军「掃蕩」前疏散平民，以及毁坏可为日方利用的民间资源對抗日军。

1944年12月18日和21日[漢口大空襲美軍出動了](../Page/漢口大空襲.md "wikilink")92架B-29轟炸機、33架B-24轰炸机，及149架护航战斗机，对日据武汉投下500噸的燃燒彈，攻擊成为日軍基地的漢口市。轟炸行動造成大火連續三天，日本戰鬥機隊受到嚴重損失，但也造成漢口市區有一半被毀、估計市民傷亡四萬人。

[國民政府軍的长沙](../Page/國民政府軍.md "wikilink")[文夕大火和](../Page/文夕大火.md "wikilink")[花園口炸堤](../Page/花園口決堤事件.md "wikilink")，毫无章法的焦土政策造成本国民众巨大损失甚于对日。

### 第二次世界大戰

[澳洲政府在](../Page/澳大利亚政治.md "wikilink")1942年已將焦土政策作為一個最壞的情況。由於來自日本的軍事威脅，[澳洲政府考慮什麼地可燒毀](../Page/澳大利亚.md "wikilink")，並移交給[日本可能的入侵勢力](../Page/大日本帝国.md "wikilink")。這是被稱為“[布里斯班线](../Page/布里斯班.md "wikilink")”
。

二战中期，在[德苏战场](../Page/苏德战争.md "wikilink")，战争双方都曾反复对即将放弃的地区实行焦土战。以此给占领方制造困难。斯大林下令烧毁[白俄罗斯与](../Page/白俄罗斯.md "wikilink")[乌克兰等地的所有](../Page/乌克兰.md "wikilink")[军事和](../Page/軍事.md "wikilink")[生产设施](../Page/生产.md "wikilink")，让[德军陷入缺乏资源的困境](../Page/德意志國防軍.md "wikilink")。

二战晚期，在战争结局已经注定的情况下，[德国的最高领导人](../Page/納粹德國.md "wikilink")[希特勒下令对](../Page/阿道夫·希特勒.md "wikilink")[德国本土实行焦土战](../Page/德国.md "wikilink")，具体内容包括破坏一切与[民生直接相关的设施](../Page/民生.md "wikilink")，以使[苏军带来麻烦](../Page/苏联红军.md "wikilink")，如[自来水厂](../Page/自来水.md "wikilink")、[发电厂](../Page/發電站.md "wikilink")、[城市交通等](../Page/公共交通.md "wikilink")。

### 史達林驅逐車臣人

### 越戰

在整個60年代，美國使用的除草劑（主要是[橙劑](../Page/橙劑.md "wikilink")），摧毀北越農作物和樹木，為了揭露敵人可能的藏身地，凝固汽油彈也廣泛用於此類目的。

### 波斯灣戰爭

由於發動對[科威特侵略作戰的](../Page/科威特.md "wikilink")[伊拉克總統](../Page/伊拉克.md "wikilink")[薩達姆·海珊不敵美軍鋪天蓋地的優勢兵力](../Page/薩達姆·海珊.md "wikilink")，在敗走之時將科威特與伊拉克南方的[油井和](../Page/油井.md "wikilink")[煉油廠焚毀](../Page/煉油廠.md "wikilink")，一方面不讓美軍佔領石油生產設施，另一方面企圖縱火製造濃煙遮蔽美國空軍的視線。

### 中越战争

在[中越战争中](../Page/中越战争.md "wikilink")，中国军队在撤退回中国的过程中施行了焦土政策，奪取了原先在[越南戰爭時](../Page/越南戰爭.md "wikilink")，中方向越共提供的軍工生產設施。中国稱此舉「为防止越南人的军事工业生产以及作为报复越南特工及其民兵对中国军民造成伤害」。

## 參照

  - [總體戰](../Page/總體戰.md "wikilink")
  - [長平之戰](../Page/長平之戰.md "wikilink")
  - [俄法戰爭](../Page/俄法戰爭.md "wikilink")
  - [俄羅斯冬季](../Page/俄羅斯冬季.md "wikilink")（Russian Winter）
  - [掠奪北方](../Page/掠奪北方.md "wikilink")（Harrying of the North）
  - [Chevauchée](../Page/Chevauchée.md "wikilink")

[Category:軍事戰術](../Category/軍事戰術.md "wikilink")
[Category:军事学说](../Category/军事学说.md "wikilink")